香港要1000萬人口？ （文：陳景祥）

香港的發展，是否需要1000萬以上的人口？

前財政司長梁錦松上月接受訪問時，認為香港長遠需要1000萬人口，才能支持大灣區以至整個中國的發展。1000萬人之數，早在前行政長官曾蔭權在 2007年接受《金融時報》訪問時已提出。按他當年的說法，香港有條件發展成為一個能夠為1000萬人提供良好生活環境的全球金融中心。

香港現在人口是740萬，要增至1000萬人，大約要增35%，屆時房屋、教育、就業等是否能跟上配合？以現在的人口規模，覓地發展已經難若登天；人口再增35%，爭奪「生存空間」的矛盾只會更激烈。曾蔭權提出1000萬人口時，科技還未如今天般突飛猛進，更沒有「融入國家發展大局」的大灣區規劃，增加人口對本地經濟應該有幫助；然而今時今日無店員零售、無人車等已即將進入營運，大灣區規劃也令香港的活動空間大大擴張，1000萬人口的作用何在？

香港經濟過去30年每年平均增長4.6%，其中1.4%源自勞動人口增加，其餘3.2%來自生產力增長。如果勞動力不足，就會拖慢經濟增長，這是「傳統智慧」。數字顯示，本地勞動人口在今年達到371萬的高峰，隨後即會逐步回落，到2035年將跌至351萬；勞動人口參與率則會由2013年的59.4%，下降至2041年的49.5%。

要增人口 絕大部分將是內地人

香港的人口增長率相當低，據政府預測，香港整體人口由目前至 2041年之間，增長率每年平均只有0.6%。由於本地出生率維持在低水平，如果要人口增加，主要來源只得一個，就是持單程證來港人士。換言之，未來香港人口要增至1000萬，新增的部分絕大部分將是持單程證來港的內地人（以上數字來自政府文件《人口政策：策略與措施》，2015年1月）。

香港出生率偏低，要避免人口老化和勞動力萎縮，輸入人口是唯一方法。歐盟的處境也一樣，歐洲一度大開中門吸納大批移民，就是為了應付人口下降。輸入人口令歐洲經濟保持增長，但也埋下了一股反移民情緒，進而演變成今天的一場「政治海嘯」：英國脫歐和歐洲多國極右政黨崛起，都是反移民浪潮催生的結果。

然而，歐洲各國吸納移民有自己的主導權，移民政策可以因時制宜，香港卻不行，單程證完全由內地有關部門審批和簽發，特區政府只能「留意單程證計劃實施的情况，並與內地當局保持良好的溝通」。對此，香港完全沒有發言權；內地也多次重申，單程證審批權不會交予特區政府。

沒有審批權，意味着這批補充香港人口的生力軍，對他們的背景、技能、教育水平有什麼要求，香港都沒有話事權，只能被動接受。從回歸至今，大約有100萬名新移民來港定居，其中98%為港人的配偶或子女。大量新移民到埗，很多國家都會着力強化他們的「身分認同」；但特區政府的人口政策文件，只強調會在經濟、社會等範疇融入新移民，在「身分認同」方面則幾乎隻字不提。很明顯，這個問題「不好說」，也不容易講。

在中央政府眼中，單程證赴港的內地人不是移民，只是遷往中國的另一地區，沒有什麼「身分認同」問題。然而兩制差異，加上香港特殊的歷史背景，港人的價值觀和內地顯然有頗多不同，不承認這些差異不等於它們會消失。如果不在「身分認同」上整合「新」、「舊」兩批香港人，以「本土」作為挑動矛盾的事故將陸續有來。

歷史記憶是建立身分認同的主要「資源」。毋庸諱言，內地和香港在過去百多年對很多大事都有截然不同的歷史記憶。然而在回歸之後，不少歷史記憶成為「政治不正確」的痕迹，政府寧願不提或低調處理，更不會把它們作為融入新移民的「教材」！

反移民情緒並非始於今日。但過去對移民的不滿主要集中在就業、福利、醫療等，當地人認為新移民搶走或分薄了他們的資源。但近年反移民浪潮轉向針對文化認同，特別是價值觀的差異（例如反伊斯蘭）。這些或許只是掩飾因搶奪經濟資源而衍生的理由，但無可否認，以文化認同號召反對新移民卻大有市場，在歐洲和美國都已成為一股政治潮流。

要令新舊港人融合團結 難上加難

回到香港，所謂本土派，其實是反移民情緒衍生的一種訴求。政治上，他們被視為分離主義，被中央政府全面封殺，不可能發揮任何影響力。然而在一般普羅「舊香港人」心目中，一股抗拒新移民、認為他們和「地道」香港人格格不入的情緒，其實十分普遍，只是沒有機會凝聚成一股政治勢力。

有這種「新」、「舊」之間的隔膜，要大量從內地引入新移民令香港人口增至1000萬，將會令社會矛盾更趨尖銳，社會更不和諧。令香港人口達到1000萬不難，但要令這1000萬香港人不分「新」「舊」融合團結，卻是難上加難。

社會高齡化、人口減少、供養比率上升，是否必定要大量輸入人口？日本用的是另一種辦法。日本社會老齡化嚴重，但日本實際參加工作的就業人數正持續增加，從截至2017年11月的平均數來看，日本就業人數達到6528萬，同比增長約1%，超過歷史第二高的1998年（6514萬人）。人口持續下跌而就業人數增加，是女性和老年人的勞動參與率不斷提高，65歲以上仍然工作的老年人比率也達到1998年以來的高位（日經中文網〈日本人口減少，工作人數反而增加？〉，2018年1月8日）。

在內地，應對老齡化的方法是以科技代替人手，無員工服務除了在零售行業，也同時向酒店和卡拉OK擴展。據內地研究機構推算，無員工零售店的市場規模將由目前200多億人民幣，急增至2022年逾9000億人民幣。

人口少 仍可發揮強大競爭力

人口少，並不表示競爭力弱。按瑞士洛桑國際管理學院（IMD）2018年世界競爭力年報排名，跟香港（排第二）人口相若的新加坡（593萬）排第三，瑞士（858萬）排第五，丹麥（574萬）排第六，挪威（540萬）排第八。人多，不一定好辦事；但人少，卻仍然可以發揮強大競爭力。

對香港來說，靠輸入移民去維持增長已不可行；香港人口要增至1000萬，更是一個不切實際的目標。

支持整個中國人口
搵香港人生仔去做中國人民嘅奴隸
我紮撚咗條輸精管佢 都唔撚生仔呀屌你老母

每日150個 問題根源

最基本現階段土地問題都搞唔掂
諗咁撚遠有咩用

1000萬咪有300萬係新移民，咁先足夠中公左右香港政局嘛

屌你老母啦
你班有權有勢既人 住私樓 出入私家車 睇醫生睇私家 平時又去開高級地方 小見低端人口就緊係可以咁講啦

大灣區咁大
逼埋喺香港

共狗話1000萬就要1000萬？？？岸撚鳩啦仆街！！！

加拿大大香港咁多都係得幾千萬人口,香港咁撚細就擺一千萬人入嚟,仲逼撚過印度同中國

你老母逼多三百人萬落黎
我寧願快啲世界沒日 一齊死晒佢

屌你老母仆街曾

前財政司司長梁錦松出席民建聯舉辦的圓桌會議表示，香港有能力吸引更多人口，發展成一個有1千萬人口的國際都會。他提出要增加香港的可用土地，包括可考慮改變郊野公園用地，增加百分之5的住宅用地，已可多容納100萬人口。

他指，房價及租金太貴產生重大民怨，及妨礙經濟發展，政府應與市民溝通，爭取共識，「究竟我們想山明水秀如現在般，但房價貴絕全球？還是稍為調整呢？當然我們還是想山明水秀，但比例是否如目前般，譬如有人提出如將郊野公園及居住土地（比例）倒返轉頭，40%作居住，35%作郊野公園都唔少，5%的增加土地可住多少人？一百萬人左右。」

梁錦松又認為要增建公共房屋，將公屋居民比例由目前約百分之五十大幅增至百分之六十至六十五，並可參考新加坡。他指要關注年青人的「三上」問題，亦即上樓、上流及上位，當「三上」無望時，年青人就只能「上街」

另外，梁錦松認為本土主義就是保護主義，對經濟發展完全沒有利，不是香港一貫發展的路徑。他希望香港可鞏固優勢，包括：人流、物流、服務流、資金流及資訊流，從而吸引更多人才。

2015年10月25日 11時14分

起碼要1300萬啦
用效野公園起埋樓就最岩喇

大灣區咁撚多地，送晒啲人嚟香港把撚？

中國送嚟香港嗰啲大部分都係住公屋食老綜嘅低端人口，點支持大灣區發展？
言下之意即係清晒啲垃圾嚟香港方便大灣區發展？

如香港要1000萬人口希望可以擴大版圖到大灣區

認為香港長遠需要1000萬人口，才能支持大灣區以至整個中國的發展。
屌你老母靠香港？
你個上海死架?

認真post無人理 屌你老母

好正面積極

仲唔夠迫? 我屌你老母